스토리 구조

주요 자료 링크

스토리 관련 정보

스토리 시각화 방식

이번에 스토리가 대사를 보여주는 방식에서, 스토리 전체를 보여주는 방식으로 바뀌었다.

이를 적용하기 위해, 뒤쪽에 캐릭터를 배치한 후 앞에 화면 대부분을 가리는 스토리 영역을 오버레이 하는 형식으로 ui를 리뉴얼할 예정이다.

메인 스토리를 가장 먼저 탐색하며, 메인 스토리 중 가장 최신의 스토리를 보여준다. 메인 스토리가 닫혀 있다면 서브 스토리 중 가장 최신의 스토리를 보여준다.

모든 스토리가 닫혀있는 상태라면, 가장 최신의 닫혀있는 스토리를 띄운다.

신문은 완전히 다른 ui를 사용한다.

스토리의 분류

스토리는 컨텐츠적으로는 다음과 같이 분류된다.

1. 메인 스토리

주요 스토리이다. 필드와 연구의 개방에 영향을 준다.

2. 서브 스토리

메인 스토리에 영향을 주지 않는 스토리이다. 캐릭터간의 에피소드를 주로 담고 있다. 기존의 퀘스트 스토리를 포함한다.

3. 이벤트 스토리

메인 및 서브 스토리와 전혀 관계가 없는, 각종 게임 이벤트를 처리하기 위한 스토리들이다.(예 : 설날 이벤트)

4. 신문

스토리 시스템과 별개의 장소에서 볼 수 있으며, 세계관을 드러낼 수 있는 신문 기사 형식의 글들로 이루어진다.

스토리의 발현

스토리가 시작될 수 있는 경우는 다음과 같다.

1. 메인에서 플레이어의 스토리 선택으로
2. 필드의 특정 발판을 밟았을 경우
3. 특정 전투 돌입 직전
4. 전투 내에서 시퀀스가 변화할 때, 전투를 정지하고
5. 전투 결과 화면 이후
6. 게임을 처음 시작할 때
7. 패치 이후 게임 시작시

스토리의 상관관계

1. 단일 스토리만으로 이야기가 끝나지 않고, 여러개의 스토리가 모여 하나의 큰 얼개를 풀어나가는 스토리들의 집합을 스토리 트리라 고 한다.

예를 들어, [ 메인 스토리 : 시즌 1 ] 은 그것 자체가 하나의 거대한 스토리 트리이다.

2. (이벤트 스토리 트리를 제외한) 스토리 트리의 첫 스토리는 반드시 메인 스토리에 의해 개방된다.

3. 각 스토리는 최대 세 개의 조건을 가진다. 그 조건을 만족할 경우, 스토리 트리의 다음 스토리가 오픈된다.

조건 1

조건 없음

스토리 트리 내에서 이 스토리의 이전 스토리의 진행을 완료

조건 2

조건 없음

특정 메인 스토리의 진행을 완료

조건 3

조건 없음

이 스토리의 이전 스토리에서 부여한 퀘스트의 달성

퀘스트

퀘스트는 스토리 트리 내에서, 다음 스토리로 나아가기 위한 조건중 하나이다.

대부분의 메인 스토리는 퀘스트를 지닌다. 예를 들어, 특정 필드의 보스를 잡는 것이 퀘스트로 등록될 수 있고, 이것을 만족하면 다음 스토리가 오픈된다.

퀘스트들은 플레이어의 스토리적 목적으로 볼 수 있으며, 스토리와 별개로 따로 정리하여 나타낼 예정이다.

신문

신문은 메인 스토리의 진행에 따라 오픈된다. 언제든 볼 수 있으며, 그저 텍스트나 이미지를 볼 수 있는 정말 '신문과 동일한 기능'을 지닌다. 보상이나 퀘스트 등 다른 기능은 전무하다.

스토리 강제 진행

특정 메인 스토리는 다른 서브 스토리를 더 이상 진행하지 못하게 할 수도 있다. 이 경우는 극히 적으나, 플레이어가 서브 스토리를 건너뛰고 메인 스토리를 진행할 경우, 남아있던 서브 스토리를 전부 클리어한 것으로 간주한다.(보상은 주지 않는다.)

ex) 시즌3의 종반 부분의 스토리 중 하나는, 진행할 경우 아직 클리어하지 않은 서브 스토리들을 진행할 수 없다고 경고를 띄운다. 플레이어는 서브 스토리들을 클리어하고 나서 메인 스토리를 진행하거나, 서브 스토리를 포기하고 그냥 메인 스토리를 진행할 수 있다.

스토리 보상

서브 스토리는 다음과 같은 보상을 가질 수 있다. 여러 보상을 동시에 받을 수도 있다.

  - 바디
  - 아이템
  - 골드
  - 스태미나

메인 스토리는 추가적으로 다음과 같은 보상을 가질 수 있다.

  - 특정 캐릭터의 캐릭터 패시브 변경
  - 특정 캐릭터의 페어 패시브 변경

CHAPTER 2 객체의 생성과 소멸

항목1 생성자 대신 static 팩토리(factory) 메소드 사용을 고려하자

클래스에서는 생성자를 대신하거나, 또는 생성자에 부가하여 static 팩토리 메서드를 가질 수 있다. public 생성자 대신에 static 팩토리 메서드를 제공하면 다음과 같은 장단점이 있다. Static 팩토리 메서드의 한 가지 장점은, 생성자와 달리 자기 나름의 이름을 가질 수 있다는 것이다. Static 팩토리 메서서드의 두 번째 장점은, 생성자와 달리 호출될 때마다 매번 새로운 객체를 생성할 필요가 없다는 것이다. 따라서 immutable 클래스의 경우 이미 생성된 인스턴스를 다시 사용할 수 있으며, 불필요하게 중복된 인스턴스들이 생성되는 것을 방지하기 위해 이미 생성된 인스턴스들을 저장했다가 반복 사용할 수 있다.

static 팩토리 메서드는 여러 번 호출되더라도 이미 생성된 동일 객체를 반환할 수 있으므로, 클래스에서는 언제든지 인스턴스들의 존재를 직접 제어할 수 있다. 이런 일을 하는 클래스를 인스턴스 제어(instance-controlled) 클래스라고 한다. 인스턴스를 제어하면 싱글톤 또는 인스턴스 생성불가 클래스로 만들 수 있다.

자신의 클래스 인스턴스만 반환하는 생성자와 달리, static 팩토리 메서드는 자신이 반환하는 타입의 어떤 서브타입 객체도 반환할 수 있다는 것이 세 번째 장점이다. 따라서 반환되는 객체의 클래스를 선택해야 할 때 뛰어난 유연성을 제공한다. 심지어 static 팩토리 메서드를 갖는 클래스를 작성하는 시점에 그 메서드로부터 반환되는 객체의 클래스가 존재하지 않아도 된다. 이처럼 유연한 static 팩토리 메서드는 JDBC와 같은 서비스 제공자 프레임워크의 근간이 된다.

서비스 제공자 프레임워크는 세 가지 핵심 컴포넌트로 구성된다. 첫 번째는, 제공자가 구현하는 서비스 인터페이스이며, 두 번째는 프레임워크 시스템에서 구현체를 등록하는데 사용하는 제공자 등록 API이다. 그리고 세번째로, 서비스 인스턴스를 얻기 위해 클라이언트가 사용하는 서비스 접근 API가 있다. 네 번째째 컴포넌트는 서비스 제공자 인터페이스로써, 제공자가 자신의 서비스 구현체 인스턴스를 생성하기 위해 구현한다. 서비스 제공자 인터페이스가 없을 때는 클래스 이름으로 구현체가 등록되고 인스턴스가 생성된다.

static 팩토리 메서드의 네 번째 장점은, 매개변수화 타입(parameterized type)의 인스턴스를 생성하는 코드를 간결하게 해준다는 것이다. 매개변수화 클래스의 생성자를 호출할 때는 타입 매개변수(type parameter)를 지정해야 한다. 따라서 다음 예와 같이 타입 매개변수를 연달아 두 번 주어야 한다.

Map<String, List<String>> m = new HashMap<String, List<String>>();

이런 식으로 중복 지정하면 타입 매개변수가 늘어나는 경우 타이핑할 분량이 많아지고 복잡해져서 매우 힘들어진다. 그러나 static 팩토리를 사용하면 컴파일러가 타입 매개변수를 해결하도록 할 수 있다. 이것을 타입추론(type inference)이라고 한다. 예를 들어, HashMap에서 다음의 static 팩토리 메서드를 제공하다고 가정해보자.

public static <K,V> HashMap<K,V> newInstance(){
	return new HashMap<K,V>();
}

위에서 선언한 메서드를 다음과 같이 간결한 형태로 사용할 수 있다.

Map<String, List<String> m = HashMap.newInstance();

Static 팩토리 메서드의 가장 큰 단점은, 인스턴스 생성을 위해 static 팩토리 메서드만 갖고 있으면서 public이나 protected 생성자가 없는 클래스의 경우는 서브 클래스를 가질 수 없다는 것이다. public static 팩토리 메서드에서 반환하는 객체의 클래스가 public이 아닌 경우도 마찬가지이다. 예를 들어, 자바 표준 컬렉션 프레임워크에 구현된 클래스의 어느 것도 서브 클래스를 가질 수 없다. 하지만 이런 단점이 장점이 될 수도 있다. 프로그래머들이 상속(inheritance) 대신 컴포지션(composition)을 사용하게끔 해 주기 때문이다.

Static 팩토리의 두 번째 단점은, 다른 static 메서드와 쉽게 구별할 수 없다는 것이다. API 문서에서 생성자는 별도로 표시되어 금방 알아볼 수 있지만, static 팩토리 메서드는 다른 메서드와 섞여 있어 잘 구분되지 않는다. 따라서 생성자 대신 static 팩토리 메서드를 제공하는 클래스의 경우는 인스턴스를 어떻게 생성하는지 알기 어려울 수 있다.

항목2 생성자의 매개변수가 많을 때는 빌더를 고려하자

Static 팩토리 메서드와 생성자는 공통적인 제약이 있다. 선택 가능한 매개변수가 많아질 경우 신축성 있게 처리하지 못한다는 것이다. 애련 클래스의 경우에 생성자나 static 팩토리 메서드를 어떻게 만들어야 할까? 이제까지 프로그래머들은 텔레스코핑 생성자(telescoping constructor) 패턴을 사용했다. 즉, 필수 매개변수들만 갖는 생성자, 필수 매개변수들과 선택 매개변수 하나를 갖는 생성자, 필수 매개변수들과 선택 매개변수 두 개를 갖는 생성자 등의 형태로 모든 선택 매개변수를 생성자가 가질 수 있도록 여러 개의 생성자를 겹겹이 만드는 것이다.

일반적으로 이런 식의 생성자 호출은 우리가 원하지 않는 매개변수에도 초깃값을 주어야 한다. 매개변수의 수가 증가한다면 무척 번거로워진다. 텔레스코핑 생성자 패턴은 그런대로 쓸만하지만, 매개변수가 많을 때는 클라이언트 코드 작성이 힘들고 코드의 가독성도 떨어진다.

매개변수가 많은 생성자의 두 번째 대안으로 자바빈즈(JavaBeans) 패턴이 있다. 이 패턴에서는 매개변수가 없는 생성자를 호출해서 객체를 생성한 후 세터(setter) 메서드를 호출해서 각각의 필수 필드와 선택 필드 값을 지정한다. 이 패턴은 텔레스코핑 생성자 패턴과 같은 단점을 전혀 갖지 않으며, 코드가 조금 길어지기는 하지만 인스턴스 생성이 간단하고 코드의 가독성도 좋다.

하지만 자바빈즈 패턴은 심각한 단점을 갖고 있다. 여러 번의 메서드 호출로 나누어져 인스턴스가 생성되므로, 생성 과정을 거치는 동안 자바빈(JavaBean) 객체가 일관된 상태를 유지하지 못할 수 있다. 생성자 매개변수의 유효성을 검사하여 일관성을 유지하도록 하는 옵션조차도 클래스에 없기 때문이다. 또한 일관성 없는 상태의 객체를 사용하려 한다면 결함을 찾기 어려운 문제를 야기시킬 수 있다. 이와 연관해서 자바빈즈 패턴은 불변(immutable) 클래스를 만들 수 있는 가능성을 배제하므로 스레드(thread)에서 안전성을 유지하려면 프로그래머의 추가적인 노력이 필요하다는 단점이 있다.

객체 생성이 완전하게 끝났을 때 그 객체를 동결(freezing)하고 완전하게 되기 전까지는 사용할 수 없도록 함으로써 그런 단점을 줄일 수 있다. 그러나 이런 방법은 적용이 어려워서 실제로는 거의 사요되지 않으며, 더욱이 런타임 에러를 유발할 수도 있다. 동결시키는 메서드를 객체 사용 전에 프로그래머가 호출했는지 컴파일러가 확인할 수 없기 때문이다.

다행스럽게도 텔레스코핑 생성자 패턴의 안전성과 자바빈즈 패턴의 가독성을 결합한 세 번째 방법이 있는데 그것이 빌더패턴의 형태이다. 빌더 패턴은 원하는 객체를 바로 생성하는 대신 클라이언트는 모든 필수 매개변수를 갖는 생성자를 호출하여 빌더 객체를 얻는다. 그 다음에 빌더 객체의 세터 메서드를 호출하여 필요한 선택 매개변수들의 값을 설정한다. 마지막으로, 클라이언트는 매개변수가 없는 build 메서드를 호출하여 불변 객체르 생성한다. (불변 객체는 생성 후에 상태가 변하지 않는다. 멤버 변수의 값을 변경하는 세터 메서드를 갖지 않기 때문이다. String이 대표적인 예이다.) 빌더는 자신이 생성하는 객체의 클래스에 포함된 static 멤버 클래스이다. 빌더는 자신이 생성하는 객체의 클래스에 포함된 static 멤버 클래스이다.

NutritionFacts.java

public class NutritionFacts{
	private final int servingSize;
	private final int servings;
	private final int calories;
	private final int fat;
	private final int sodium;
	private final int carbohydrate;
 
	public static class Builder{
		// 필수 매개변수들
		private final int servingSize;
		private final int servings;
 
		// 선택 매개변수들 - 디폴트 값으로 초기화한다
		private int calories = 0;
		private int fat = 0;
		private int carbohydrate = 0;
		private int sodium = 0;
 
		public Builder(int servingSize, int servings){
			this.servingSize = servingSize;
			this.servings = servings;
		}
 
		public Builder calories(int val){
			calories = val;
			return this;
		}
 
		public Builder fat(int val){
			fat = val;
			return this;
		}
 
		public Builder carbohydrate(int val){
			carbohydrate = val;
			return this;
		}
 
		public Builder sodium(int val){
			sodium = val;
			return this;
		}
 
		public NutritionFacts build(){
			return new NutritionFacts(this);
		}
	}
	private NutritionFacts(Builder builder){
		servingSize = builder.servingSize;
		servings = builder.servings;
		calories = builder.calories;
		fat = builder.fat;
		sodium = builder.sodium;
		carbohydrate = builder.carbohydrate;
 
	}
}

NutritionFacts는 불변 클래스이며, 모든 매개변수의 디폴트 값을 한군데에 모아 둔다는 것에 주목하자. 빌더의 세터 메서드들은 연속적으로 여러 번 호출될 수 있도록 빌더 자신의 객체를 반환한다.

NutritionFacts cocaCola = new NutritionFacts.Builder(240,8).calories(100).sodium(35).carbohydrate(27).build();

이런 클라이언트 코드는 작성이 쉽고, 더 중요한 것은 가독성이 좋다는 것이다. 생성자처럼 빌더는 자신의 매개변수에 불변 규칙을 적용할 수 있고, build 메서드는 그런 불변 규칙을 검사할 수 있다. 중요한 것은, 매개변수들의 값이 빌더로부터 객체에 복사된 후 빌더의 필드가 아닌 객체의 필드에 대해 불변 규칙 검사가 수행되는 것이다. 만일 어떤 불변 규칙이라도 위배되면, build 메서드에서 IllegalStateException 예외를 발생시키며, 이 예외 관련 메서드에서는 어떤 불변 규칙이 위배되었는지 알려주어야 한다.

복수 개의 매개변수에 불변 규칙을 적용시키는 또 다른 방법은 모든 그룹의 매개변수를 받는 세터 메서드들을 두는 것이다. 그리고 만일 불변 규칙이 충족되지 않으면, 세터 메서드에서 IllegalArgumentException 예외를 발생시킨다. 이렇게 하면 build 메서드가 호출될 때까지 기다릴 필요가 없고, 부적합한 매개변수가 전달되는 즉시 불변 규칙의 이상 유무를 검출할 수 있다는 장점이 있다.

생성자 대비 빌더의 또 다른 장점은, 여러 개의 가변인자(varargs) 매개변수를 가질 수 있다는 것이다. 일반 메서드처럼 생성자는 하나의 가변인자만 매개변수로 가질 수 있다. 빌더는 각 매개변수에 대해 별도의 세터 메서드를 사용하므로, 우리가 필요한 만큼 많은 가변인자를 가질 수 있다.

매개변수들의 값이 설정된 빌더는 훌륭한 추상 팩토리를 만든다. 즉, 클라이언트 코드에서는 그런 빌더를 메서드로 전달하여 그 메서드에서 하나 이상의 객체를 생성하게 할 수 있다. 단, 이렇게 하려면 빌더를 나타내는 타입(type)이 필요하다.

// 제네릭 타입이 T인 빌더
public interface Builder<T>{
  public T build();
}

앞에 나온 NutritionFacts.Builder 클래스에서 Builder<NutritionFacts> 인터페이스를 구현하게끔 할 수 있다는 것에 주목하자. 특정 빌더 인스턴스를 매개변수로 받는 메서드에서는 빌더의 타입 매개변수로 바운드 와일드카드 타입을 사용한다. 예를 들어, 이진 트리를 만드는 메서드는 다음과 같아. 이 메서드에서는 클라이언트 코드에서 제공하는 빌더 인스턴스를 사용해서 각 노드를 생성하는 트리를 만든다.

Tree buildTree(Builder<? extends Node> nodeBuilder){ ... }

자바에서는 Class란 이름을 갖는 클래스가 추상 팩토리 패턴을 구현하고 있는데, 이 클래스의 newInstance메서드에서 빌드 메서드의 역할을 수행한다.

요약하면, 생성자나 static 팩토리 메서드에서 많은 매개변수를 갖게 될 클래스를 설계할대는 빌더 패턴이 좋은 선택이다. 특히 선택 매개변수가 대부분인 경우가 그렇다.

항목3 private 생성자나 enum 타입을 사용해서 싱글턴의 특성을 유지하자

싱글턴(singleton)은 정확히 하나의 인스턴스만 생성되는 클래스이다. 싱글턴은 본질적으로 유일한 시스템 컴포넌트를 나타낸다. 예를 들면, 윈도우 매니저나 파일 시스템 등이다. 자바 1.5 버전 이전에는 싱글톤을 구현하는 방법이 두 가지 있었으며, 두 방법 모두 생성자를 private으로 하고, 유일한 인스턴스에 접근할 수 있도록 public static 멤버를 외부에 제공한다. 그 중 한가지 방법에서는 다음 예와 같이 멤버가 final 필드이다.

// public final 필드를 갖는 싱글턴
public class Elvis{
	public static final Elvis INSTANCE = new Elvis();
	private Elvis(){
		...
	}
	public void leaveTheBuilding(){
		...
	}
}

private 생성자는 딱 한번만 호출되어 public static final 필드인 Elvis.INSTANCE를 초기화한다. public이나 protected 생성자가 없으므로, “한 명의 엘비스 프레슬리”만 존재하는 세계를 보장한다. 즉, 클래스가 최초 한번 초기화될 때 정확히 하나의 인스턴스만 생길 것이다. 따라서 클라이언트는 이것을 변경할 수 있는 방법이 없다. 한 가지 예외가 있다면, 허가된 클라이언트가 AccessibleObject.setAccessible 메서드를 사용해서 private 생성자를 재귀적으로 호출할 수 있다는 것이다. 하지만 만일 이런 호출을 막을 필요가 있다면, 두 번째 인스턴스를 생성하는 요청이 올때 예외를 발생시키도록 생성자를 수정하면 된다.

싱글턴을 구현하는 두 번째 방법은 다음과 같이 static 팩토리 메서드를 public 멤버로 두는 것이다.

// static 팩토리 메서드를 갖는 싱글턴
public class Elvis{
	private static final Elvis INSTANCE = new Elvis();
	private Elvis(){
		...
	}
	public static Elvis getInstance(){
		return INSTANCE;
	}
	
	public void leaveTheBuilding(){
		...
	}
}

몇 번이 호출되건 Elvis.getInstance에서는 항상 같은 객체 참조를 반환하며, 또 다른 Elivs 인스턴스는 절대 생성되지 않는다. 앞으로 얘기한 AccessibleObject.setAccessible 메서드를 사용해도 마찬가지다.

이에 비해 팩토리 메서드 방법의 한 가지 장점은, 클래스의 API를 변경하지 않고 클래스에서 반환하는 싱글턴 인스턴스의 형태를 바꿀 수 있는 유연성을 제공한다는 것이다. 예를 들어, 팩토리 메서드에서는 오직 하나의 인스턴스를 반환하지만, 이 메서드를 호출하는 각 스레드(thread)마다 하나씩의 인스턴스를 반환하도록 쉽게 수정할 수 있다. 두 번째 장점은, 제네릭 타입에 관한 것이다. 하지만 이런 장점들은 그다지 유용하지는 않으며, final 필드를 이용한 방법이 더 간단하다.

앞의 두 가지 방법으로 구현된 싱글턴 클래스를 직렬화 가능하도록 하려면 어떻게 해야 할까? 우선, 다른 클래스처럼 클래스 선언부에 implements Serializable을 추가해야 한다. 그리고 싱글턴을 보장하기 위해 모든 인스턴스 필드를 transient로 선언해야 하며, readResolve 메서드를 추가해야 한다. 그렇지 않으면, 직렬화된 인스턴스가 역직렬화 될 때마다 새로운 인스턴스가 생성된다. 앞의 예로 보면 가짜 Elvis들이 출현하는 것이다. 이것을 막기 위해 Elvis 클래스에 readResolve 메서드를 추가한다.

// 싱글턴의 특성 보존을 위한 readResolve 메서드
private Object readResolbe(){
	// 하나의 진짜 Elvis를 반환하고
	// 가비지 컬렉터(garbage collector)가 
	// 가짜 Elvis를 처리하도록 한다.
	return INSTANCE;
}

자바 1.5 이후 버전에서는 싱글턴을 구현하는 세 번재 방법이 있다. 하나의 요소를 갖는 열거형 (enum) 타입을 만들면 된다.

// 열거형(Enum) 싱글턴
public enum Elvis{
	INSTANCE;
	public void leaveTheBuilding(){
		...
	}
}

이 방법은 public 필드 방법과 기능적으로 동일하지만 더 간단하다. 그리고 복잡한 직렬화나 리플렉션 상황에서도 직렬화가 자동으로 지원되고, 인스턴스가 여러 개 생기지 않도록 확실하게 보장해준다. 이 방법은 아직 널리 적용되지 않았지만 싱글턴을 구현하는 가장 좋은 방법이다.

항목4 private 생성자를 사용해서 인스턴스 생성을 못하게 하자

static 메서드와 static 필드만을 모아놓고 사용하는 유틸리티 클래스들은 인스턴스를 생성하지 못하게 설계되었다. 인스턴스 생성이 무의미하기 때문이다. 그러나 그런 클래스일지라고 명시적으로 지정한 생성자가 없을 때는 컴퓨터가 디폴트 생성자를 만들어준다. 이 경우 클래스 사용자 입장에서는 이 생성자가 다른 것과 차이가 없으므로 인스턴스 생성이 가능한 클래스로 오인될 수 있다. 그러므로 생성자 호출을 통한 인스턴스 생성을 방지하고 API문서에도 나타나지 않도록 할 수 있는 방법이 필요하다.

추상(Abstract)클래스로 만들어서 인스턴스 생성을 불가능하게 하려는 것은 잘못된 생각이다. 추상 클래스는 서브 클래스를 만들 수 있고, 그 서브 클래스는 인스턴스 생성이 가능하다. 게다가 추상 클래스가 상속을 위해 설계된 것처럼 잘못 알게 한다. 그렇다면 어떠한 방법이 있을까? 인스턴스를 생성할 수 없게 해주는 간단한 이디엄이 있다. private 생성자를 정의하면 인스턴스 생성이 불가능한 클래스를 만들 수 있다. 물론 API 문서에도 안 나타나게 할 수 있다.

// 인스턴스 생성이 불가능한 유틸리티 클래스
public class UtilityClass{
	// 디폴트 생성자가 자동으로 생기는 것을 방지한다.
	private UtilityClass(){
		throw new AssertionError();
	}
	... 
}

명시적으로 정의한 생성자가 private이므로 이 클래스 외부에서는 생성자 호출이 불가능하다. 여기서 AssertionError 예외는 꼭 필요하지 않지만, 이 생성자가 클래스 내부에서 우연히 잘못 호출될 경우를 대비해서 둔 것이다. 이렇게 하면 어떤 상황에서든 이 클래스의 인스턴스를 생성할 수 없을 것이다. 하지만 이 코드를 봐서는 생성자를 호출할 수 없도록 일부러 한 것인지 알기 어렵다. 따라서 주석을 추가하는 것이 좋다.

항목5 불필요한 객체의 생성을 피하자

기능적으로 동일한 객체를, 필요할 때마다 매번 새로 생성하기보다는 하나의 객체를 재사용하는 것이 좋을 때가 많다. 재사용을 하면 객체 생성에 소요되는 비용(시간과 자원)이 절감되므로 실행 속도가 더 빨라지고 코드도 보기 좋게 작성할 수 있다. 불변(immutable) 객체는 항상 재사용 가능하다.

불변 클래스의 불필요한 객체 생성을 막으려면 생성자보다는 static 팩토리 메서드를 사용하는 것이 좋다. 예를 들어, 생성자인 Boolean(String)보다 static 팩토리 메서드인 Boolean.valueOf(String)을 사용하는 것이 항상 더 바람직하다. 생성자는 호출될 때마다 새 객체를 만드는 반면, static 팩토리 메서드는 결코 그럴 필요가 없고 실제로 그렇게 하지도 않는다.

불변 객체의 재사용에 덧붙여, 객체(의 상태)가 변경되지 않는다면 가변(mutable)객체도 재사용 가능하다.

항목6 쓸모없는 객체 참조를 제거하자

자바와 같이 가비지 컬렉션을 자동으로 해주는 언어를 사용하게 되면 우리가 메모리 관리를 고려하지 않다도 된다는 생각을 가질 수 있다. 그러나 그것은 사실이 아니다. 객체가 사용하지 않는 메모리를 자동으로 회수하는 가비지 컬렉션이 지원되는 프로그래밍 언어에서 생기는 메모리 누출은 우리가 모르는 사이에 진행된다. 만일 가비지 컬렉션 되어야 할 특정 객체 참조가 의도하지 않게 계속 유지된다면, 그 객체는 물론이고 그 객체가 참조하는 모든 다른 객체까지도 가비지 컬렉션 대상에서 제외된다. 따라서 단지 몇 개의 객체 참조만 의도하지 않게 유지되더라도, 수없이 많은 객체들이 가비지 컬렉션 되지 않을 수 있으므로 성능에 심각한 영향을 줄 수 있다. 이런 부류의 문제에 대한 해결책은 해결책은 간단하다. 즉, 쓸모 없은 참조를 null로 만든느 것이다.

메모리 누출이 흔히 생기는 또 다른 근원은 캐시(cache)이다. 객체 참조를 캐시에 저장하면 저장햇다는 것을 잊어버리고 객체가 더 이상 필요 없을 때까지 내버려 두기 쉽다. 만일 외부에 캐시의 키에 대한 참조가 있을 동안만 캐시에 저장된 항목이 유효한 그런 캐시를 구현하는 것으로 충분하다면, WeakHashMap을 캐시로 사용하자. 그러면 키로 저장된 객체가 더 이상 참조되지 않을 때 해당 항목이 자동으로 삭제될 것이다(가비지 컬렉터가 해준다). 캐시에 저장된 항목들의 생명주기가 각 항목의 키(값이 아닌)에 대한 외부 참조에 의해 결정되도록 할 때에만 WeakHashMap이 유용하다는 것을 기억하자.

메모리 누출의 세 번째 근원은 리스너와 콜백이다. 만일 클라이언트가 콜백을 등록하되 말소는 하지 않는 API를 구현한다면 우리가 뭔가 조치를 취하지 않는한 콜백은 계속 누적될 것이다. 콜백이 신속하게 가비지 컬렉션 되도록 하는 가장 좋은 방법은 약한 참조만을 저장 유지하는 것이다.

항목7 파이널라이저(finalizer)의 사용을 피하자

파이널라이저의 한 가지 단점은 신속하게 실행된다는 보장이 없다는 것이다. 그렇다면 파이널라이저는 어떤 경우에 사용하면 좋을까? 한가지는 생성된 객체를 갖고 있는 코드에서 그 객체의 종료 메서드 호출을 빠뜨렸을 경우의 “안전망”역할을 하는 것이다. 두 번째 적합한 용도는 네이티브 피어객체와 관련이 있다. 네이티브 피어는 네이티브 메서드를 통해 일반 자바 객체가 자신의 일을 위임하는 네이티브 객체이다. 네이티브 피어는 일반 자바 객체가 아니므로, 그것과 연관된 자바 피어 객체가 소멸되면 가비지 컬렉터가 알지 못하며 재활용 할 수도 없다.

* Submission Due : June 5, Friday

Presentation : June 10 Wed or 12 Fri

Evaluation : Demo + Presentation + Final Document (Design / implementation / Test Report)

Project Description

Goal is to develop a DSM tool helping the software designers to understand the overall dependencies of the software modules so that they can manage/improve the software design. Its basic functionalities include edit and visualize DSM. You may want to refer to a similar extant product such as Titan which you can download from the eclass website. (Go to class materials for DSM tutorial - Titan)

Titan is a DSM viewer tool that accepts DSM(.dsm) files. After opening a DSM, the user can also load a clustering file(.clsx) to order the DSM in the predefined order. Or, the user can cluster the DSM using the GUI of Titan and save the clustering into a .clsx file

Submission Materials

Final document

program description

overall design (class diagrams, sequence diagrams, etc)

must explain how MVC architectural pattern was applied to your design

must explain major design decisions you made and their pros/cons

must explain how your program was tested

must explain how object-oriented design principles were applied to your program

usage of your program and the screen shots of examples

I/O Requirement

Your program should be able to read .dsm and .clsx files which are generated by Titan. Refer to the samples in “data dir” for detailed file foramt. Also, the .dsm and .clsx files generated by your program should be readable by Titan, too.

Functional Requirement

On top of the functions provided in Titan, there are two major extensions to Titan for this term project

(1) Your program should allow the user to edit (i.e., add and delete) the dependencies between the modules and edit (i.e., add, delete, rename) the modules.

(2) Your program should provide the functionality of duplicate/fork a subsystem. (See the description for Right-click at group in left panel)

12주차

참조 : 강의안 (9) - 38 슬라이드부터

12주차 - (1) (5/18)

인구문제 해결은 국외로 보면 노동이민이다. 이것은 경제학적인 사고인데 노동력이 부족하니까 해당 인력을 외국에서 보충한다는 생각이다. 그런데 사회현상은 단순히 이런 경제학적인 생각으로 설명할 수 없다. 사람은 단순한 노동력이 아니라 가치, 종교, 문화를 갖고 있기 때문이다.. 이것이 일본으로 하여금 어려움을 낳게 하는 과제이다. 매년 일본의 근로 연령은 1995년 이후로 줄어들고 있다. 이런 추세라면 2051년 5천만 이하로 떨어질 것이다.

경제계의 경우 자유로운 노동 이민을 요구하지만 일본의 출입국 관련 부서는 출입국 관리를 느슨하게 하는 것을 거부하고 있다. 특히 일본의 경우 이런 경향이 심하다.

이러한 문제가 일본만의 것인걸까? 그렇지 않다. 대만, 홍콩, 중국 등 동아시아 국가들이 공통적으로 공유하는 문제가 저출산, 고령화에 기초한 인구구조 문제이다.

TFR : 합계 출산율 (대만 1 ~ 1.5 사이) 대만보다 낮은 곳은 홍콩(1.0 이하)뿐(국가가 아님)

MAC1 : 첫 아이를 임신하는 평균 연령

MAC1 상승의 중요 요인 중 하나는 학력 상승이다. 과거에는 여성들의 학력이 높지 않았으나 갈수록 학력의 지표가 올라가고 있다. 또한 휴학의 증가로 졸업 연령이 늘어나고 있으며 대학원 진학도 확대되고 있다. 결국 교육이수 단계가 높아지면서 결혼 출산 연령이 뒤로 미루어 지는 것이다. 또한 사회, 교육적으로 출산 및 양육의 어려움을 느끼기 때문에 출산을 필수 요소로 보기보다는 선택의 요소로 보는 경향이 강화되고 있다.

이런 문제들 해결을 위해 대만이 한국보다 외국인 노동자를 일찍 허용하였다. 당시에는 중국의 경제 수준이 낙후되어 있었기 때문에 중국에서 대만으로 밀입국하는 노동자들이 굉장히 많았다. 언어가 같기 때문에 여타 동아시아 노동자들보다 기업자들 입장에서 일을 시키기 좋았다. 또한 90년대 초 노동운동이 발생하는 등 권익운동이 발생하자 기업가들은 더욱더 외국인 노동자를 선호하게 되었다. 또한 고학력자의 증가로 3D업종 기피 현상이 나타났기 때문에(특히 제조분야) 외국인 노동 수요는 더 증가하였다.

한국의 경우도 제조 부문에서는 남성들이, 식당 종업원 부문에서 여성들의 외국인 고용이 증가하였고 도심내 특정 지역(안산,대림 등)에서 외국인 집단 거주지가 만들어지고 있다. 농어촌 지역에서는 노동뿐만 아니라 배우자 부족 현상도 같이 나타났고, 국제결혼이 증가하였음. 가부장적 사고를 갖고 있는 경우가 많기 때문에 이로 인한 문화적 충돌 현상이 발생하고 있다.

인구를 유지할 수 있는 합계 출산율은 2.1명이다. OECD평균(1.6)은 그 아래를 상회하고 있으며 동아시아의 경우 더 심각한 추세를 보이고 있다. (일본 - 1.4) 미국의 경우는 2.1명으로 선진국 중에는 높은 편이다.

중국 : 고출산 저사망률 → 저출산 저사망률

동아시아에서 출산율에 영향을 미치는 요인들

도시화 - 농촌보다 출산율이 낮다.

양육비와 교육비 - 경제적 큰 부담을 야기함

여성의 교육기회와 고용기회 : 남성 가장가구는 더이상 패턴으로 존재하지 않음 → 맞벌이 부부

아동사망률 : 과거에는 아동 사망률이 굉장히 높았으나 의학의 발달로 유아 사망률이 급격히 감소하였다. 그나마 이것이 인구감소를 막아주는 요인으로 작용하고있다.

결혼연령 : 남,녀 모두 결혼 연령이 5년정도 뒤로 밀렸다.

연금제도 : 기본 생활의 보장, 노후가 보장되어 있는데 굳이 애를 나을 필요가 있는가?

종교, 전통과 문화 : 문화적 요인, 카톨릭은 인위적인 산아제한을 거부하고 낙태를 반대함 → 출산율 높음, 이슬람도 출산율이 높은 지역 중 하나이다.

합법적 낙태 제도

사회문제로서의 인구

사회 집단에 따라서 관심의 정도가 다르다. 주로 장기적인 미래를 생각했을 때의 우려. 50년 이후를 생각했을때 인구문제는 큰 문제가 된다. 6~70대에게 50년 후는 크게 와닿지 않는다. 기업 입장에서는 근로 인구가 얼마나 가용 가능한가에 대해 관심을 갖는다 세계화로 인한 인구이동의 후유증도 나타나고 있다. 외국인 인구가 늘어나면서 거기에 반발하는 정치집단이 만들어지는 등 극우적 형태를 보이기도 한다. 앞으로의 인구문제는 한번도 겪어보지 못한, 그래서 준비되지 않은 미래에 직면하게 될 것이다.

Lewis turning point : 더이상 이농하지 않는 시점

농촌에서 도시로 (1980년대)

외국에서 도시로 (1990년대)

인구 감소

12주차 - (2) (5/20)

강의안 : 동아시아 사회론 (9)

동아시아 정치 변동과 민주주의

근대적 정치체제는 여러가지 양상을 보이고 있다. 전제정치, 독재정치, 경쟁적 권위주의, 연성 권위주의, 불완전 민주주의, 민주주의 등… 권위주의 국가들의 경우 정치인단 구성이 끝나면 통제에서 배제됨 20세기이후 투표권 부여.. 전후 신생국가들은 민주주의 형태를 취하지만 민주주의는 그렇게 하루아침에 만들어지지 않는다. 많은 정치인들은 권위주의와 유사한 행태를 보인다. 이러한 양상이 연성 권위주의 체제이다. 특히 동아시아에 많이 보이는 양상이다. 선거는 있지만 민주주의라고 부르기 충분하지 않은 체제이다.

그렇다면 민주주의란 무엇인가? 민주주의가 아닌 국가도 민주주의라는 용어를 차용해서 용어자체에 많은 혼란이 있다. 민주주의는 정책 결정에 대의적 권력을 부여하되 충분한 제재가 존재하는 것을 민주주의라고 말할 수 있다. 민주주의 사회에서는 주로 언론 매체가 국민을 대신해서 권력 비판, 감시를 하는 기능을 한다. 그리고 문제가 생겼을 때 그것을 공론화 한다. 따라서 통제되지 않는 언론의 자유가 중요한 제도적인 요소로 인식된다. '국민의 자기지배', 국민은 지배를 하는 사람을 선출하고 통제한다. 이러한 불완전한 대의제를 보완하기 위한 제도가 선거, 삼권분립 등이다. 그밖에도 국민소환제, 탄핵등의 보조 장치도 존재한다. 민주주의의 발달 과정은 배제가 약화되어가는 과정이다. 과거의 참여 제한 기준 - 인종, 재산, 젠더, 연령(현재도 제약), 국적.. 요즘엔 한국에 오래 거주한 외국인들은 지방선거에서도 투표권을 갖는다 반면 재일동포들은 투표권을 갖지 못하는 경우도 있다.

민주주의는 비효율적이다. 의사과정이 복잡하다. 1인 결정체제에 익숙한 사람은 민주주의를 껄끄럽게 생각하고 낭비적이라고 본다. 여러 절차를 걸쳐야 하고, 그러한 절차를 거치는 과정이 갈등적이여서 의견을 조율하는데 시간이 든다. 그러나 1인결정은 정당성을 부여받지 않는 결정이다. 따라서 그 결정이 잘못되었을때, 민주주의 체제에서는 결정을 한 집단이 분담해서 책임을 지는 것이고 1인결정은 혼자서 책임을 짊어지는 위험한 방식이다. 게다가 피해는 모두가 본다. 따라서 민주주의 체제는 시간, 과정상으로 느리긴 하지만 집단의 지혜가 포함되어 있어 덜 위험하고, 최종적인 결정 자체가 문제가 될지라도, 그것을 해결하기 위한 집단적 노력이 주어질 수 있기 때문에 개인이 독단적으로 하는 결정에 비해서 후유증이 적다.

ch.06 SQL

(8) 집계 함수를 이용한 검색

(9) GROUP BY를 이용한 검색

논리적으로 FROM절에 있는 테이블을 GROUP BY절에 명세된 열의 값에 따라 그룹으로 분할한다.

(10) HAVING을 사용한 검색

[질의] 3명 이상 등록한 과목의 기말 평균 성적을 검색하라

	SELECT Cno, AVG(Final) AS 평균
FROM ENROL
GROUP BY Cno
HAVING COUNT(*) >= 3;

==== (11) 부속 질의문(Subquery)을 사용한 검색 [질의] 과목 번호(Cno) 'C413'등록한 학생 이름(Sname)을 검색하라. SELECT Sname FROM STUDENT WHERE Sno in (SELECT Sno from ENROL where cno='c413');

[질의] 학생 '정기태'와 같은 학과에 속하는 학생의 이름과 학과를 검색하라. select Sname, Dept from student where dept = (select dept from student where Sname='정기태');

(12) LIKE를 사용하는 검색

[질의] 과목번호(Cno)가 C로 시작하는 과목의 과목 번호와 과목 이름(Cname)을 검색하라

(14) EXISTS를 사용하는 검색

[질의] 과목 'C413'에 등록한 학생의 이름을 검색하라.

(15) UNION이 관련된 검색

UNION은 일반 집합론의 합집합과 같다. 따라서 UNION이 사용되면 결과 테이블에서 중복되는 투플은 제거된다. 이 밖에 SQL은 INTERSECT(교집합), EXCEPT(차집합) 연산이 있다.

[질의] 3학년이거나 또는 과목 'C324'에 등록한 학생의 학번을 검색하라. SELECT SNO FROM STUDENT WHERE YEAR=3 UNION SELECT SNO FROM ENROL WHERE CNO='C324';

6.3 SQL 뷰

뷰는 기본적으로 다른 테이블로부터 유도된 이름을 가진 가상 테이블을 말한다. 즉 기본 테이블은 물리적으로 구현되어 데이터가 실제로 저장되지만 뷰는 반드시 물리적으로 구현되어 있는 것은 아니다.

AS SELECT문은 일반 검색문과 같은데 다만 UNION이나 ORDER BY를 사용할 수 없다. WITH CHECK OPTION; 절은 이 뷰에 대한 갱신이나 삽입 연산을 실행할 대 뷰 정의 조건을 위반하면 실행이 거부된다는 것을 명세하는 것이다.

6.3.2 뷰의 제거

뷰의 정의는 기본 테이블처럼 ALTER문을 이용하여 변경할 수 없다. 다만 필요 없는 뷰는 제거하고 필요한 뷰를 정의하면 된다.

뷰에 대한 변경이 가능하려면 먼저 그 뷰는 기본적으로 어느 한 기본 테이블의 행과 열의 부분 집합으로만 정의되어야 한다. 그러나 적어도 다음과 같은 경우에는 변경이 허용되지 않는다

1) 뷰의 열이 상수나 산술 연산자 또는 함수가 사용된 산술 식으로 만들어지면 변경이 허용되지 않는다.

2) 집계 함수가 관련되어 정의된 뷰는 변경할 수 없다.

3) DISTINCT, GROUP BY, HAVING이 사용되어 정의된 뷰는 변경할 수 없다.

4) 두 개 이상의 테이블이 관련되어 정의된 뷰는 변경할 수 없다.

5) 변경할 수 없는 뷰를 기초로 정의된 뷰는 변경할 수 없다.

1장 컴퓨터 네트워크와 인터넷

1.1 인터넷이란?

1.1.1 구성 요소적 측면

인터넷 세계에서 이들 장비들을 호스트 혹은 종단 시스템이라고 부른다. 인터넷의 다른 구성요소들과 마찬가지로 종단 시스템들은 인터넷 내에서 정보의 송수신을 제어하는 프로토콜들을 수행한다. TCP와 IP는 인터넷에서 가장 중요한 프로토콜들이다. 인터넷의 주요 프로토콜들을 통합적으로 TCP/IP라고 부른다.

종단 시스템은 통신 링크들로 연결되어 있다. 링크들은 서로 다른 물리적 매체(동축 케이블, 구리선, 광케이블, 라디오 스펙트럼)으로 구성되어 있다. 링크 전송률은 링크 대역폭이라 부르며 일반적으로 bps로 측정하다

통상적으로 종단 시스템들은 단일 통신 링크를 통해 직접 연결되어 있지 않다. 대신 라우터와 같은 중간의 교환 장비를 통해 서로 간접적으로 연결되어 있다. 라우터는 입력 통신 링크들 중 하나로 도착하는 정보를 받아서 출력 통신 링크 중 하나로 그 정보를 재전송한다. IP 프로토콜은 라우터들과 종단 시스템들 간에 송수신되는 정보의 형식(포멧)을 기술한다. 전송된 정보가 송신 측 종단 시스템으로부터 여러 통신 링크와 라우터들을 거쳐 수신 측 종단 시스템에 이르는 길을 네트워크를 통한 라우트 혹은 경로(PATH)라고 한다.

통신하는 종단 시스템들 간에 할당된(dedicated) 경로를 사용하는 대신에 인터넷은 패킷 교환으로 알려진 방식을 사용하는데, 이 방식은 여러 통신참여 종단 시스템들이 동시에 경로 혹은 경로의 일부를 공유하도록 하는 방식이다. 인터넷의 초기 시스템들이 최고의 패킷 교환 네트워크였다.

인터넷은 네트워크들로 구성된 네트워크이다. 즉, 인터넷은 사설 혹은 공중 네트워크들로 연결된 집합체이다. 인터넷에 연결된 모든 네트워크들은 IP 프로토콜을 수행해야 하고 네이밍과 어드레싱 준칙을 준수해야만 한다. 그러나, 이들 제한점뿐만 아니라, 네트워크 운영자는 자신의 네트워크를 형상화하고 수행할 수 있으며, 인터넷에서 IP 프로토콜을 전체적으로 사용하기 때문에 IP 프로토콜을 때로는 인터넷 다이얼 톤이라고 부른다.

인터넷의 위상(topology), 즉 인터넷의 여러 요소들을 상호연결하는 구조는 계층구조이다. 대략적으로 하위에서 상위로 살펴보면, 이러한 계층은 접속망(access network)을 통해서 지역 인터넷 서비스 제공자(ISP)에 연결된 종단 시스템들로 구성되어 있다. 접속망은 소위 말하는 기업 혹은 대학 내의 근거리망, 모뎀과 연결된 다이얼 전화선, 혹은 고속 케이블 기반이나 전화 기반 접속망일 수 있다. 다음으로 로컬 ISP들은 지역 ISP에 연결된다. 또한 이들은 국가와 국제 ISP들에 연결된다. 국가와 국제 ISP들은 계층구조의 최상위에서 서로 연결된다. 새로운 계층과 가지들이 마치 새로운 레고 조각들이 기존 레고 모형에 붙여지는 것처럼 추가될 수 있다.

공중 인터넷은 일반적으로 우리가 인터넷이라고 부르는 네트워크이다. 그외에 어느 기업과 정부 네트워크와 같은 많은 사설 네트워크들이 있다. 이들 네트워크의 호스트들은 그 사설 네트워크의 외부에 있는 호스트들로부터 접근이 불가능하다. 이들 사설 네트워크들은 인트라넷이라 불리는데, 이는 이들이 공중 인터넷과 같은 인터넷 기술을 사용하기 때문이다.